%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Limite d'intégrale]
Montrer que, pour tout réel $x$
\[ | \sin(x)-x |\leq \frac{x^2}{2}. \]
En déduire la valeur de \[ \lim_{x\to 0} \int_x^{2x} \frac{\sin(t)}{t^2}\dd t. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
L'inégalité en valeur absolue nous donne envie d'appliquer l'inégalité de Taylor-Lagrange.

Soit $x\in \R$. On applique l'inégalité de Taylor-Lagrange à la fonction $\sin$ entre $0$ et $x$, à l'ordre $1$ :

{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
   \left|\sin(x) -\left( \sin(0) + x\sin'(0)\right)\right| &\leq \frac{|x|^2}{2!}\max\limits_{\interff{0 x}} |\sin^{(2)}|\\
\text{soit }\quad \left | \sin(x)-x\right| & \leq \frac{x^2}{2} \text{ puisque } |\sin^{(2)}|=|-\sin|\leq 1
\end{align*}
}
On va déterminer la limite de l'intégrale par encadrement. Puisqu'il faut en déduire le résultat avec ce qui précède, on réécrit l'intégrale : pour $x\neq 0$, on a
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
  \int_x^{2x} \frac{\sin(t)}{t^2}\D t &= \int_x^{2x} \frac{\sin(t)-t+t}{t^2}\D t \\
  &= \int_x^{2x} \frac{\sin(t)-t}{t^2}\D t + \int_x^{2x} \frac{1}{t}\D t\\
  &= \int_x^{2x} \frac{\sin(t)-t}{t^2}\D t + \left [ \ln(|t|)\right]_x^{2x}\\
  &= \int_x^{2x} \frac{\sin(t)-t}{t^2}\D t + \left( \ln(2|x|)-\ln(|x|)\right)\\
  &= \int_x^{2x} \frac{\sin(t)-t}{t^2}\D t + \ln(2)
\end{align*}
}
Remarquons que pour tout $x\neq 0$ :
\[ |\sin(x)-x| \leq \frac{x^2}{2} \implies \left| \frac{\sin(x)-x}{x^2}\right| \leq \frac12. \]
D'après l'inégalité de la moyenne :
\begin{align*}
  \left| \int_x^{2x} \frac{\sin(t)-t}{t^2} \D t\right | &\leq \frac{1}{2}\left|2x-x\right| = \frac{|x|}{2} \tendversen{x\to 0} 0
\end{align*}
Ainsi
\[ \boxed{\lim_{x\to 0} \int_x^{2x} \frac{\sin(t)}{t^2}\D t = \ln(2). }\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
